# List of Terms and Abbreviations #

Термин::Расшифровка, Русский перевод — Комментарий
:-----:::----------, :-------------- — :----------
3DES:: Triple-DES — алгоритм шифрования на основе последовательного применения DES трижды
3GPP:: 3rd Generation Partnership Project, Проект партнерства третьего поколения
A2P-SMS:: Application-to-Person SMS, сообщение, отправленное абоненту от приложения или сервиса
AAA:: Authentication, Authorization, and Accounting, аутентификация, авторизация и учет
AAL5:: ATM Adaptation Layer Type 5, уровень адаптации ATM
ABAS:: Aircraft Based Augmentation System, бортовая система дифференциальных поправок
ABC:: Application Based Charging, тарификация на базе приложений
ABC-номер:: телефонный код, присвоенный по географическому признаку
ABMF:: Account Balance Management Function, функция управления состоянием счета
ABNF:: Augmented Backus-Naur Form, расширенная форма Бэкуса-Наура
ACDC:: Application-Specific Congestion Control for Data Communication, специализированная прикладная система управления перегрузкой для обмена информацией
ACE:: Application Control Engine, система управления приложением
ACK:: Acknowledge, подтверждение
ACL:: APN Control List, управляющий список APN
ACM:: Address Complete Message, сообщение о приеме полного номера ISUP
ACN:: Application Context Name, имя контекста приложения
ACQ:: All Call Query, запрос по всем вызовам
ACS:: Access Control Server, сервер управления доступом
ACS:: Active Codec Set, набор активных кодеков
ACSE:: Association Control Service Element, сервисный элемент управления ассоциацией
ACT:: Active Codec Type, тип активных кодеков
ADC:: Automatic Device Configuration, автоматическая настройка устройств
ADD:: Access Domain Data, данные домена доступа
ADD:: Automatic Device Detection, автоматическое обнаружение устройств
ADF:: Application Data File, файл данных приложения
ADN:: Abbreviated Dialling Numbers, номер сокращенного набора
ADSI:: Analog Display Services Interface, аналоговый интерфейс системы обслуживания дисплеев
ADSP:: Analog-Digital Signal Processing, аналого-цифровая обработка сигналов
AERM:: Alignment Error Rate Monitoring, контроль коэффициента ошибок синхронизации
AES:: Advanced Encrypting Scheme — общепринятый стандарт шифрования Rijndael
AF:: Application Function, прикладная функция
AFTN:: Aeronautical Fixed Telecommunications Network, наземная сеть авиационной фиксированной связи
AGCH:: Access Grant Channel, канал предоставления доступа
AICA:: Automatic Initial Call Attempt, автоматическая попытка начального вызова — один из этапов вызова
AID:: Application Identifier, идентификатор приложения
AIDC:: Air Traffic Services Interfacility Data Communications, передача данных между центрами управления воздушным движением
AIS:: Alarm Indication Signal, сигнал индикации тревоги
ALB:: Adaptive Load Balancing, адаптивная балансировка нагрузки
ALCAP:: Access Link Control Application Protocol, прикладной протокол управления доступом к каналу
ALG:: Application Layer Gateway, шлюз уровня приложений
ALPN:: Application-Layer Protocol Negotiation, согласование протокола прикладного уровня
ALSI:: Application Level Subscriber Identity, идентификатор абонента прикладного уровня
AMA:: Automatic Message Accounting, автоматическая система учета
AMBR:: Aggregate Maximum Bit Rate, суммарная максимальная скорость передачи цифровых данных
AMF:: Access and Mobility Management Function, функция управления доступом и мобильностью
AMHS-ATS:: Air Traffic Services Message Handling Services, служба обработки авиационных сообщений
AMR:: Adaptive Multi Rate, адаптивное кодирование с переменной скоростью
ANDSP:: Access Network Discovery and Selection Policy, политика обнаружения и выбора сети доступа
ANID:: Access Network Identity, идентификатор сети доступа
ANM:: Answer Message, ответное сообщение от вызываемого абонента ISUP
AoC:: Advice of Charge, уведомление об оплате
AOCC:: Advice of Charge Charging, сбор абонентской платы
AOCI:: Advice of Charge Information, информация уведомления об оплате
AOR:: Address of Record, адрес регистрации
AP:: Alarm Processor, подсистема обработки аварий
APC:: Alias Point Code, код смежной сигнальной точки
APDU:: Application Protocol Data Unit, блок данных прикладного протокола
APM:: Application Transport Mechanism, прикладной транспортный механизм
APN:: Access Point Name, имя точки доступа
APRI:: Address Presentation Restriction Indicator, индикатор запрета отображения адреса
APSD:: Application Provider Security Domain, домен безопасности поставщика приложений
ARP:: Address Resolution Protocol, протокол разрешения адресов
ARP:: Allocation and Retention Priority, приоритет при распределении и хранении
ARPF:: Authentication Credential Repository and Processing Function, функция хранилища и обработки учетных данных аутентификации
AS:: Application Server — узел дополнительного управления вызовом или логический объект SIGTRAN, обрабатывающий сигнализацию
AS:: Application Service, служба приложений
ASCII:: American Standard Code for Information Interchange, американский стандартный код обмена информацией
ASE:: Application Service Element, прикладной сервисный элемент
ASIC:: Application Specific integrated Circuit, специализированная прикладная интегральная схема
ASME:: Access Security Management Entity, узел управления безопасностью доступа
ASN1:: Abstract Syntax Notation One, абстрактная синтаксическая нотация
ASP:: Application Server Process, отдельный экземпляр AS SIGTRAN
ASP:: Application Service Provider, поставщик услуг доступа к приложениям
ATA:: Advanced Technology Attachment, параллельный интерфейс подключения накопителей
ATA:: Analog Telephony Adapter, аналоговый телефонный адаптер
ATD:: Absolute Time Difference, абсолютная разница во времени
ATE:: Automatic Test Equipment, автоматическая система контроля
ATM:: Asynchronous Transfer Mode, режим асинхронной передачи
ATVN:: AMR-TFO Version Number, номер версии AMR-TFO
AuC:: Authentication Center, центр аутентификации
AUSF:: Authentication Server Function, функция сервера аутентификации
AUTN:: Authentication Token, токен для аутентификации
AVP:: Attribute-Value Pair, пара "атрибут-значение"
AVS:: Application Virtual Switch, виртуальный коммутатор приложений
B-TID:: Bootstrapping Transaction Identifier, идентификатор транзакции начальной загрузки — используется для привязки идентификатора пользователя к контексту безопасности
B2BUA:: Back-to-Back User Agent, пользовательский агент Back-to-Back
BAIC:: Barring of All Incoming Calls, запрет всех входящих вызовов
BAOC:: Barring of All Outgoing Calls, запрет всех исходящих вызовов
BBSM:: Building Broadband Service Manager, шлюз для доступа к публичным сетям
BCC:: Basic Call Controller, контроллер базового вызова
BCC:: Basic Station Colour Code, код раскраски базовой станции
BCCM:: Basic Call Controller Manager, узел управления контроллером базового вызова
BCI:: Backward Call Indicator, индикатор обратного вызова
BCM:: Bearer Control Mode, режим управления переносом информации
BCSM:: Basic Call State Model, базовая модель состояния вызова CAMEL
BDN:: Barred Dialling Number, запрещенный номер набора
BER:: Basic Encoding Rules, базовые правила кодирования
BFCP:: Binary Floor Control Protocol, протокол управления на двоичном уровне — протокол для обмена презентациями во время видеоконференций
BGCF:: Breakout Gateway Control Function, узел управления шлюзами
BGP:: Border Gateway Protocol, протокол граничного шлюза
BIB:: Backward Indicator Bit, указательный бит назад
BIC:: Barring of Incoming Calls when roaming outside HPLMN, запрет входящих вызовов в роуминге за пределами домашней сети оператора
BICC:: Bearer Independent Call Control, управление вызовом независимо от несущего канала
BIP:: Bearer Independent Protocol, протокол обмена данными независимо от канала передачи
BLA:: Blocking Acknowledgement, подтверждение блокировки канала ISUP
BLF:: Busy Lamp Field, панель индикации состояния абонентов
BLO:: Blocking, блокировка канала ISUP
BMD:: Billing Mediation Device, промежуточное устройство биллинга
BOIC:: Barring of Outgoing International Calls, запрет исходящих международных вызовов
BOIC-exHC:: Barring of Outgoing International Calls Except Those Directed to the HPLMN country, запрет исходящих международных вызовов, за исключением направленных в домашнюю сеть PLMN
BPC:: Backplane Programmable Automation Controller, программируемый контроллер автоматизации системной платы
BRAS:: Broadband Remote Access Server, широкополосный сервер удаленного доступа
BRI:: Basic Rate Interface, интерфейс базового доступа
BRT:: Billing Real-Time, биллинг в режиме реального времени
BSC:: Base Station Controller, контроллер базовых станций
BSDB:: Business Services Database, база данных агентов бизнес-логики
BSF:: Binding Support Function, функция поддержки привязки
BSN:: Backward Sequence Number, номер последовательности назад
BSNR:: Backward Sequence Number Routing, маршрутизация номера последовательности назад
BSS:: Base Station Subsystem, подсистема базовых станций
BSSAP:: Base Station Subsystem Application Part, протокол прикладной части подсистемы базовых станций
BSSGP:: Base Station Subsystem GPRS Protocol, протокол подсистемы базовых станций в сетях GPRS
BTC:: Bothway Throughconnect, двухстороннее проключение
BTS:: Base Transceiver Station, базовая передающая станция
BV:: Bon Voyage, система оповещения роумеров при пересечении границы партнерской сети связи
BVCI:: BSSGP Virtual Connection Identifier, идентификатор виртуального подключения по протоколу BSSGP
BWT:: Block Waiting Time, время ожидания блока
C-APDU:: Command-APDU, команда протокольного блока данных прикладного уровня
C-TPDU:: Command-TPDU, команда протокольного блока данных транспортного уровня
CA:: Call Alert, уведомление о вызовах
CA:: Component Address, компонентный адрес
CAB:: Conference Acceptance Backward, конференцсвязь в обратном направлении
CAC:: Connection Admission Control, контроль допустимости соединений
CACS:: Common Active Codec Set, общий набор активных кодеков
CAF:: Conference Acceptance Forward, конференцсвязь в прямом направлении
CAMEL:: Customized Applications for Mobile Networks Enhanced Logic — набор стандартов, реализующих интеллектуальные услуги связи в сетях GSM
CAP:: CAMEL Application Part, прикладная часть протокола CAMEL
CAPS:: Call Attempts per Second, количество попыток вызова в секунду
captcha:: Completely Automated Public Turing Test to Tell Computers and Humans Apart, тест для различения человека и компьютера
CAS:: Channel Associated Signaling, сигнализация по выделенному каналу
CASD:: Controlling Authority Security Domain, контрольный орган доменов безопасности
CASP:: Content and Application Service Provider, провайдер услуг с контентом и приложениями
CAT:: Card Application Toolkit, пакет прикладного программного обеспечения для карт
CATPT:: Card Application Toolkit Protocol Teleservice, услуга протокола пакетов прикладного программного обеспечения для карт
CBC:: Cell Broadcast Center, центр вещания по сотам
CBC:: Cipher Block Chaining, сцепление шифрованных блоков — один из режимов шифрования
CBE:: Cell Broadcast Entity, узел вещания по сотам
CBMI:: Cell Broadcast Message Identifier, идентификатор сообщения сотового вещания
CBMID:: Cell Broadcast Message Identifier for Data Download, идентификатор сообщения сотового вещания для загрузки данных
CBMIR:: Cell Broadcast Message Identifier Range, интервал допустимых идентификаторов сообщений сотового вещания
CBS:: Cell Broadcast Service, услуга трансляции по сотам
CBSP:: Cell Broadcast Service Protocol, протокол трансляции по сотам — протокол взаимодействия CBC и RNC
CC:: Credit-Control, кредитный контроль
CC:: Cryptographic Checksum, криптографическая хэш-сумма
CCB:: Customer Care and Billing System, система обслуживания абонентов и учёта стоимости
CCBS:: Completion of Calls to Busy Subscriber, дозвон до занятого абонента
CCCH:: Common Control Channel, общий канал управления
CCD:: Call Center Dialler, абонент с оформленной подписку с помощью оператора поддержки пользователей
CCD:: Conference Call Device, устройство конференц-связи
CCE:: Control Channel Element, элемент канала управления
CCF:: Call Control Function, функция управления вызовами
CCF:: Call Control Function, функция управления вызовом
CCF:: Charging Collection Function, функция сбора тарификационных данных
CCH:: Control Channel, канал управления
CCI:: Capability/Configuration Identifier, идентификатор возможностей/конфигурации
CCO:: Cell Change Order, порядок смены соты
CCP:: Capability Configuration Parameter, параметр настройки возможностей
CCPCH:: Common Control Physical Channel, общий физический канал управления
CCT:: Cryptographic Checksum Template, шаблон криптографической хэш-суммы
CCU:: Channel Codec Unit, блок кодека канала
CD:: Call Deflection, отбой вызова
CDF:: Charging Data Function, функция обработки данных о тарификации
CDIV:: Call Diversion, переключение связи
CDM:: Continuous Diagnostics and Mitigation, система диагностики и предотвращения аварий
CDMA:: Code Division Multiple Access, многостанционный доступ с кодовым разделением каналов
CdPA:: Called Party Address, адрес вызываемого абонента
CdPN:: Called Party Number, номер вызываемого абонента
CDR:: Call Detail Record, подробная запись о вызове
CED:: Called Tone — сигнал тональной частоты 2100 Гц, определяющий вызываемое устройство как факсимильный аппарат
CellID:: Cell Identifier, идентификатор базовой станции сети GSM
CER:: Canonical Encoding Rules, канонические правила кодирования
CES:: Circuit Emulation Service, служба эмуляции соединений
CF:: Call Forwarding, переадресация вызова
CFR:: Confirmation to Receive, кадр подтверждения готовности к приёму
CFSI:: Change F-TEID support indication, индикация поддержки изменения F-TEID
CG:: Cell Global, глобальная сота
CGBA:: Circuit Group Blocking Acknowledge, подтверждение блокировки группы каналов
CGF:: Charging Gateway Function, функция биллингового шлюза
CGI:: Cell Global Identifier, глобальный идентификатор соты
CgPA:: Calling Party Address, адрес вызывающего абонента
CgPC:: Calling Party Category, категория вызывающего абонента
CgPN:: Calling Party Number, номер вызывающего абонента
CGUA:: Circuit Group Unblocking Acknowledge, подтверждение разблокировки группы каналов
CHAP:: Challenge Handshake Authentication Protocol — протокол аутентификации с предварительным согласованием вызова
CHF:: Charging Function, функция тарификации
CHV:: Card Holder Verification, подтверждение владельца карты
CI:: Carrier Identifier, идентификатор оператора сотовой связи
CI:: Cell Identity, идентификатор соты
CIC:: Circuit Identity Code, код идентификации канала
CIDR:: Classless Inter-Domain Routing, бесклассовая адресация
CIR:: Carrier to Interference Ratio, отношение несущей к помехе
CL:: Connection Logic, логика, работающая с соединениями
CLI:: Calling Line Identifier, идентификатор линии вызова
CLIP:: Calling Line Identification Presentation, идентификация номера вызывающего абонента
CLIR:: Calling Line Identification Restriction, запрет идентификации номера вызывающего абонента
CLK:: Clock, часы
CMAS:: Commercial Mobile Alert Service, коммерческая услуга мобильного оповещения
CMC:: Connection Mobility Control, управление мобильностью соединения
CMI:: CSG Membership Indication, индикатор членства в закрытой группе абонентов
CMIP:: Common Management Information Protocol, протокол общей управляющей информации
CMISE:: Common Management Information Service, услуга общей управляющей информации
CMM:: Circuit Mobility Management, управление мобильностью каналов
CMSDB:: Call Management Services Database, база данных услуг управления вызовами
CMT:: Cellular Messaging, передача сообщений в сотовой сети
CNAP:: Calling Name Presentation, представление имени вызывающего абонента
CNG:: Calling Tone — повторяющийся сигнал тональной частоты 1100 Гц, определяющий вызывающее устройство как факсимильный аппарат
CNG:: Comfort Noise Generator, генератор комфортного шума
CNL:: Co-Operative Network List, список совместно действующих сетей
CNP:: Connected/Called IN Number Presentation, представление номера вызываемой стороны
CNTR:: Counter, счетчик
CO:: Call to be Offered, попытка вызова
CoA:: Care-Of Address, адрес, назначаемый в момент регистрации пользователя в сети
COLP:: Connected Line Identification Presentation, представление идентифицированного номера на подключенном соединении
COLR:: Connected Line Identification Restriction, запрет представления идентифицированного номера на подключенном соединении
COM:: Component Operation and Maintenance, эксплуатация и техническое обслуживание компонент
CON:: Connect, сообщение о получении ответа от вызываемого абонента в ISUP
CoS:: Class of Service, класс обслуживания
CPBCCH:: Compact Packet Broadcast Control Channel, компактный канал широковещательной пакетной передачи
CPDLC:: Controller Pilot Data Link Communications, связь "диспетчер-пилот" по линии передачи данных
CPE:: Control Point Entity, модуль служебных логик
CPE:: Control Processing Entity, управляющий процессор
CPE:: Customer Premises Equipment, оборудование конечных пользователей — используется при указании на платформу Protei CPE
CPM:: Central Processor Module, модуль главного процессора
CPS:: Calls per Second, количество вызовов в секунду
CPT:: Cellular Paging, сотовая пейджинговая связь
CPU:: Central Processing Unit, центральный процессор
CQI:: Channel Quality Information, информация о качестве работы канала
CRC4:: Cyclic Redundancy Check 4, метод контроля целостности данных потока Е1 — ITU-T G.704
CRS:: Call Recording System, система записи вызовов
CRSI:: Change Reporting support indication, индикация поддержки отправки отчетов об изменении
CS:: Call Segment, сегмент вызова
CS:: Circuit Switch, коммутация каналов
CSA:: Call Segment Association, ассоциация сегментов вызова
CSA:: Connection Security Association, ассоциация защищенных соединений — задание набора общих параметров для поддержания безопасной связи между двумя сетевыми узлами
CSA_ID:: Connection Security Association Identity, идентификатор CSA
CSAMAC:: Connection Security Association Message Authentication Code, код проверки подлинности сообщения CSA
CSCF:: Call Session Control Function, функция управления сеансом голосового вызова
CSCS:: Common Supported Codec Set, общий набор поддерживаемых кодеков
CSD:: Circuit Switched Data, передача данных по коммутируемым каналам
CSE:: CAMEL Service Environment, окружение услуги CAMEL
CSFB:: Circuit Switch Fallback, переключение на коммутируемую сеть — технология, обеспечивающая возможность входящих и исходящих вызовов в сети LTE с использованием мобильных сетей с коммутацией каналов
CSG:: Closed Subscriber Group, закрытая группа абонентов
CSI:: CAMEL Subscription Information, информация о подписках для протоколов CAMEL
CSL:: Component Sublevel, подуровень компонентов — подуровень системы TCAP
CSRN:: CS Domain Routing Number, номер маршрутизации в домене CS
CSU:: Channel Service Unit, устройство обслуживания канала
CSV:: Comma Separated Value, формат данных с разделением значений запятыми
CT:: Command Type, дальнейшая операция с сообщением
CUG:: Closed User Group, замкнутая группа пользователей
CUPS:: Control Plane and User Plane Separation, разделение управляющей и пользовательской плоскостей
CW:: Call Waiting, ожидание вызова
D2D:: Device-to-Device, режим связи между двумя абонентскими терминалами
DA:: Diameter Agent, оборудование с функцией агента протокола Diameter
DACP:: Diameter Credit-Control Application Protocol — один из базовых протоколов Diameter
DACS:: Distant Active Codec Set, общий набор активных кодеков удаленного доступа
DAD:: Destination Address, адрес назначения
DAF:: Dual Address Bearer Flag, флаг поддержки адресов транспортных сервисов обоих форматов: IPv4 и IPv6
DAP:: Data Authentication Pattern, шаблон аутентификации данных
DAVA:: Destination Available, доступ к пункту назначения свободен
DBI:: Database Interface, интерфейс базы данных
DBRM:: Database Request Machine, подсистема запросов к базе данных
DCC:: Diameter Credit-Control — один из базовых протоколов Diameter
DCK:: Depersonalization Control Key, ключ управления деперсонализацией
DCN:: Dedicated Core Network, выделенная опорная сеть
DCS:: Data Coding Scheme, схема кодирования данных
DCS:: Digital Command Signal, сигнал цифровой команды
DEA:: Diameter Edge Agent, пограничный агент сигнальной сети оператора в протоколе Diameter
DECT:: Digital Enhanced Cordless Telecommunications, усовершенствованная цифровая беспроводная связь
DEF-номер:: телефонный код, присвоенный по не географическому признаку
DER:: Distinguished Encoding Rules, особые правила кодирования
DES:: Data Encryption Standard, стандарт для шифрования данных
DET:: Detach, отсоединение
DF:: Dedicated File, специальный выделенный файл
DFI:: Direct Forwarding Indication, индикация прямой переадресации вызовов
DGI:: Data Grouping Identifier, идентификатор группирования данных
DHCP:: Dynamic Host Configuration Protocol, протокол динамической настройки хоста
DIS:: Digital Identification Signal, цифровой опознавательный сигнал
DISA:: Dial-In System Access, прямой внутрисистемный доступ
DL:: Downlink, нисходящая линия
DLCI:: Data Link Connection Identifier, идентификатор соединения линии передачи данных
DLD:: Data Link Discriminator, дискриминатор линии передачи данных
DME:: Distance Measuring Equipment, дальномерное оборудование
DNIC:: Data Network Identification Code, цифровой код сети передачи данных
DNIS:: Dialled Number Identification Service, служба определения набранного номера
DNL:: Destination Number Length, длина номера назначения
DNNS:: Intra Domain NAS Node Selector, выбор узла NAS в пределах домена
DNS:: Domain Name Server, сервер доменных имен
DoS:: Denial of Service, отказ в обслуживании
DP:: Detection Point, точка обнаружения — место генерирования уведомлений в сервис-логике в процессе обработки данных и передачи управления в gsmSCF
DPC:: Destination Point Code, код сигнальной точки назначения
DPCCH:: Dedicated Physical Control Channel, выделенный физический канал управления
DPCH:: Dedicated Physical Channel, выделенный физический канал
DPDCH:: Dedicated Physical Data Channel, выделенный физический канал передачи данных
DPDK:: Data Plane Development Kit, набор библиотек для ускорения обработки пакетных данных
DPXA:: Diameter Proxy Agent, функция прокси протокола Diameter
DRA:: Diameter Routing Agent, агент маршрутизации протокола Diameter
DRAC:: Dynamic Resource Allocation Control, управление динамическим распределением ресурсов
DRB:: Data Radio Bearer, радиоканал передачи данных
DRDA:: Diameter Redirect Agent, функция перенаправления протокола Diameter
DRLA:: Diameter Relay Agent, функция переключения протокола Diameter
DRMP:: Diameter Routing Message Priority, приоритет сообщения маршрутизации в протоколе Diameter
DRNC:: Drift Radio Network Controller, дрейфующий контроллер радиосети
DRST:: Destination Restricted, доступ к пункту назначения запрещен
DRX:: Discontinuous Reception, технология прерывистой передачи
DS:: Digital Signature, цифровая подпись
DSAI:: Dynamic Service Activation Information, информация о динамической активации услуги
DSCP:: Differentiated Services Code Point, поле кода дифференцированных услуг
DSCS:: Distant Supported Codec Set, общий набор поддерживаемых кодеков удаленного доступа
DSMIP:: Dual-Stack Mobile IPv6, двухстековый протокол IPv6 обеспечения мобильности
DSP:: Digital Signal Processor, процессор цифровой обработки сигналов
DSS:: Direct Station Selection, прямой выбор терминала
DSS1:: Digital Subscriber Signaling, цифровая абонентская сигнализация — протокол сигнализации ISDN для взаимодействия оконечного абонентского оборудования с другими устройствами
DST:: Daylight Saving Time, переход на летнее время
DST:: Digital Signature Template, шаблон цифровой подписи
DSU:: Data Service Unit, сервисный блок передачи данных
DT:: Discharge Time, время прекращения валидности состояния
DTAP:: Direct Transfer Application Part, прикладная часть протокола прямой передачи
DTF:: Direct Tunnel Flag, флаг прямого туннеля
DTI:: Direct Tunnel Indicator, индикатор прямого туннеля
DTMF:: Dual-Tone Multi-Frequency, двухтональный многочастотный набор
DUNA:: Destination Unavailable, пункт назначения недоступен
DUP:: Data User Part, абонентская подсистема передачи данных
DUPU:: Destination User Part Unavailable, пользовательская часть пункта назначения недоступна
DVMRP:: Distance Vector Multicast Routing Protocol, дистанционно-векторный протокол многоадресной маршрутизации
DWDM:: Dense Wavelength Division Multiplexing, мультиплексирование с разделением по длине волны
E-DCH:: Enhanced Dedicated Channel, усовершенствованный выделенный канал
E-DSS1:: Extended Digital Subscriber Signaling, расширенная цифровая абонентская сигнализация — протокол сигнализации ISDN для взаимодействия оконечного абонентского оборудования с другими устройствами
E-UTRAN:: Evolved Universal Terrestrial Radio Access Network, улучшенная универсальная сеть наземного радиодоступа стандарта LTE
EAL:: Environment Abstraction Layer, уровень абстракции окружения — программное обеспечение, обеспечивающее работу DPDK на каком-либо конкретном оборудовании для конкретной операционной системы
EAP:: Extensible Authentication Protocol, расширяемый протокол проверки подлинности
EAP-AKA:: Extensible Authentication Protocol Method for UMTS Authentication and Key Agreement, расширяемый протокол аутентификации и согласования ключей пользователей UMTS
EARFCN:: Evolved Absolute Radio Frequency Channel Number, усовершенствованный абсолютный радиочастотный номер канала
EBCF:: Event Based Charging Function, функция тарификации на основе событий
EBI:: EPS Bearer Identifier, идентификатор службы передачи данных EPS
ECB:: Electronic Code Book, электронная кодовая книга — один из режимов шифрования
ECC:: Emergency Call Code, код экстренного вызова
ECD:: Echo Control Device, эхозаградитель
ECF:: Event Charging Function, функция учета расходов на основе событий
ECGI:: E-UTRAN Cell Global Identifier, глобальный идентификатор соты в сети E-UTRAN
ECI:: E-UTRAN Cell Identifier, идентификатор соты в сети E-UTRAN
ECI:: Embedded Common Interface, встроенный CI-модуль — интерфейс подключения модулей для взаимодействия с закодированными каналами
ECM:: EPS Connection Management, управление соединением в EPS
ECM:: Error Correction Mode, режим коррекции ошибок
ECT:: Explicit Call Transfer, явная переадресация вызовов
ECUR:: Event Charging with Unit Reservation, тарификация на основе событий с резервированием
EDE:: Encrypt-Decrypt-Encrypt, шифрование-дешифрование-шифрование — один из вариантов применения криптографического алгоритма DES
EDE3:: Encrypt-Decrypt-Encrypt, шифрование-дешифрование-шифрование — один из вариантов применения криптографического алгоритма Triple-DES
EDGE:: Enhanced Data Rates for GSM Evolution, усовершенствование передачи данных для эволюции GSM
EDR:: Event Detail Record, подробная запись о случившемся событии
eDRX:: Extended Discontinuous Reception, расширенный режим прерывистого приема
EEA:: EPS Encrypting Algorithm, алгоритм шифрования EPS
EEL:: Electric Echo Loss, затухание эхо-сигнала
EF:: Elementary File, элементарный файл
EFDIR:: Elementary File Directory, элементарная файловая директория
EFR:: Enhanced Full Rate, система улучшенного скоростного кодирования речи
EHPLMN:: Equivalent HPLMN, эквивалентная домашней PLMN
EI:: Error Indication, индикация ошибок
EIA:: EPS Integrity Algorithm, алгоритм проверки целостности EPS
EIR:: Equipment Identity Register, регистр идентификаторов оборудования
eMLPP:: Enhanced Multi-Level Precedence and Pre-Emption Service, улучшенная услуга многоуровневого приоритета и приоритетного прерывания обслуживания
EMM:: EPC Mobility Management, управление мобильностью в сетях EPC
EMS:: Enhanced Message Service, расширенный сервис сообщений
eMSS:: Enhanced MSC Server, улучшенный сервер MSC
ENIP:: Enhanced Network Intelligent Platform, усовершенствованная сетевая интеллектуальная платформа
eNodeB:: Evolved Node B, базовая станция сети LTE
ENUM:: E.164 Number Mapping, протоколы для преобразования номеров E.164 к системе Интернет-адресации
EOP:: End Of Procedure, окончание процедуры
EPC:: Evolved Packet Core, улучшенное пакетное ядро
ePDG:: Evolved Packet Data Gateway — оборудование с функцией доступа к оборудованию коммутации LTE из интернета при использовании доступа UTWAN
EPS:: Evolved Packet System, пакетная система нового поколения
ERMES:: European Radio Messaging System, европейская система передачи сообщений на радиочастотах — один из стандартов, ныне не действующий
ES:: Encoding Scheme, схема кодирования
ESM:: EPS Session Management, управление сессиями в сетях EPS
ESM:: EPS Session Management, управления сессией EPS
ESME:: External Short Messaging Entity, внешнее приложение для обмена короткими сообщениями
ESP:: Encapsulating Security Payload, защищенная инкапсуляция
EST:: Enabled Services Table, таблица активированных услуг
ETE:: End-To-End, сквозной
ETFTN:: Extended TFT Support Network, сеть поддержки расширенной TFT
ETFTU:: Extended TFT Support UE, абонентское оборудование поддержки расширенной TFT
ETS:: Emergency Telecommunications Services, Служба электросвязи в чрезвычайных ситуациях
ETSI:: European Telecommunications Standards Institute, Европейский институт телекоммуникационных стандартов
F-TEID:: Fully Qualified Tunnel Endpoint Identifier, полностью уточненный идентификатор конечной точки туннеля
FACoA:: Foreign Agent Care-Of Address, адрес агента визитной сети
FAR:: Forwarding Action Rule, правило передачи — определяет дальнейшее действие для принятых пакетов
FBC:: Flow Based Charging, потоковая тарификация
FCS:: Failure Cause, причина неуспешного выполнения
FCS:: Frame Check Sequence, последовательность проверки кадров
FDD:: Frequency Division Duplex, режим частотного дуплексного разноса
FDN:: Fixed Dialling Number, фиксированный номер набора
FEC:: Forward Equivalence Class, класс эквивалентности пересылки
FEC:: Forward Error Correction, упреждающая коррекция ошибок — техника помехоустойчивого кодирования/декодирования
FER:: Frame Error Rate, частота появления ошибочных кадров
FIB:: Forward Indicator Bit, указательный бит вперед
FIBR:: Forward Indicator Bit Routing, маршрутизация указательного бита вперед
FIFO:: First In, First Out, куча по принципу "первым пришел — первым ушел"
FIM:: Feature Interaction Manager, узел реализации функциональных возможностей
FISU:: Fill In Signaling Unit, кадр однонаправленной передачи сигнальных сообщений от получателя о наличии ошибок
FMC:: Fixed Mobile Convergence, конвергенция фиксированной и мобильной связи
FNUR:: Fixed Network User Rate, пользовательская скорость сети фиксированной связи
FO:: forwardingOptions, дополнительные опции при передаче дополнительной услуги
FPGA:: Field Programmable Gate Array, программируемая логическая интегральная схема
FPH:: FreePhone, вызов за счет вызываемого абонента
FPLMN:: Forbidden PLMN, запрещенная PLMN
FQDN:: Fully Qualified Domain Name, полностью уточнённое доменное имя
FQI:: Frame Quality Index, показатель качества кадра
FQPC:: Fully Qualified Partial CDR, полностью уточнённая частичная запись CDR
FSN:: Forward Sequence Number, номер последовательности вперед
FTAM:: File Transfer Access and Management, доступ и управление передачей файлов
FTN:: forwardedToNumber, номер переадресации вызова
FTP:: File Transfer Protocol, протокол передачи файлов
FTS:: Fixed Terminal System, система связи со стационарным терминалом
FTS:: forwardedToSubaddress, субадрес переадресации вызова
FUA:: Fixed Uplink Allocation, фиксированное выделение восходящего канала
FXO:: Foreign Exchange Office, аналоговый интерфейс для подключения к интерфейсу FXS
FXS:: Foreign Exchange Station, голосовой интерфейс для подключения обычного аналогового телефона к мультиплексору и для подключения к АТС в сети оператора другой мини-АТС
GAD:: Geographical Area Description, описание географической области
GAN:: Generative Adversarial Network, генеративно-состязательная сеть
GAN:: Generic Access Network — протокол передачи голоса, данных и мультимедиа по IP-сетям
GARP:: Generic Attribute Registration Protocol, общий протокол регистрации атрибутов
GBA:: Generic Bootstrapping Architecture, общая архитектура начальной загрузки
GBAS:: Ground Based Augmentation System, наземная система контроля и коррекции
GbE:: Gigabit Ethernet, канал Ethernet с гигабитовой пропускной способностью
GBR QCI:: Guaranteed Bit Rate Quality Class Identifier, идентификатор класса качества обслуживания с гарантированной скоростью
GBR:: Guaranteed Bit Rate, гарантированная битовая скорость
GBR:: Guaranteed Bit Rate, гарантированная скорость передачи цифрового потока
GCI:: Global Cable Identifier, глобальный идентификатор кабеля
GEA:: GPRS Encryption Algorithm, алгоритм шифрования в сетях GPRS
GERAN:: GSM/EDGE Radio Access Network, сеть радиодоступа к GSM/EDGE
GFBR:: Guaranteed Flow Bit Rate, гарантированный потоковая скорость передачи информации
GGSN:: Gateway GPRS Support Node, узел поддержки шлюза GPRS
GLI:: Global Line Identifier, глобальный идентификатор линии
GMLC:: Gateway Mobile Location Centre, шлюзовой центр позиционирования
GMSC:: Gateway MSC, шлюз MSC
GNSS:: Global Navigation Satellite System, глобальная навигационная спутниковая система
GPRS:: General Packet Radio Service, система пакетной радиосвязи общего пользования
GRE:: Generic Routing Encapsulation, протокол инкапсуляции сетевых пакетов — для использования инкапсулированных пакетов в других протоколах поверх IP
GSI:: Geographical Scope Interface, интерфейс услуги геолокации
GSM:: Global System for Mobile Communications, глобальный стандарт цифровой мобильной сотовой связи
GSMA:: GSM Association, Ассоциация GSMA — организация операторов мобильной связи
gsmSCF:: GSM Service Control Function, служба контроля сервисов GSM
gsmSRF:: GSM Specialized Resource Function, служба специализированных ресурсов GSM
GSN:: GPRS Supporting Node, узел поддержки GPRS
GSU:: Granted-Service-Unit, сервисный блок предоставленных услуг — Diameter-CCA
GT:: Global Title, глобальный заголовок
GTI:: GT Indicator, индикатор GT
GTP:: GPRS Tunnelling Protocol, протокол туннелирования GPRS — передача данных между узлами поддержки GPRS в пакетной сети
GTP-C:: GTP Control Plane, уровень управления GTP
GUAMI:: Globally Unique AMF Identifier, международный глобальный идентификатор модуля управления доступом и мобильностью AMF в сетях 5G
GUI:: Graphical User Interface, графический пользовательский интерфейс
GUID:: Globally Unique Identifier, глобально уникальный идентификатор
GUP:: General User Profile, общий профиль пользователя
GUTI:: Globally Unique Temporary UE Identity, глобальный временный идентификатор UE — PLMN + MMEI + M-TMSI
GUTS:: Generic UDP Transport Service, общая услуга доставки сообщений с помощью UDP
GW:: Gateway, шлюз
HAC:: High-Availability Cluster, кластер высокой доступности
Handover:: хэндовер — передача обслуживания абонента в процессе разговора из одной соты в другую без разрыва соединения
HARQ:: Hybrid Automatic Repeat Request, комбинированный автоматический запрос повторения
HBM:: Host Based Mobility, управление мобильностью на базе хостов
HDB3:: High Density Bipolar, высокоплотное биполярное кодирование
HDC:: HTTP-to-Diameter Сonverter, преобразователь данных HTTP в формат протокола Diameter
HDD:: Hard Disk Drive, накопитель на жестких дисках
HDLC:: High-Level Data Link Control, высокоуровневый протокол управления каналом связи
HI:: Handover Indication, индикация хэндовера
HLR:: Home Location Register, регистр местоположения абонентов собственной сети
HMAC:: Hash-Based Message Authentication Code, код аутентификации сообщений с помощью хеш-функции
HMDT:: Signaling Message Handling: Message Distribution,  обработка сигнальных сообщений: распределение сообщений
HMRT:: Signaling Message Handling: Message Routing, обработка сигнальных сообщений: маршрутизация сообщений
HOLD:: Call Hold, удержание вызова
HPLMN:: Home PLMN, домашняя сеть PLMN
HPPLMN:: Higher Priority PLMN Search Period, период поиска наиболее приоритетной PLMN
HRR:: Handover Resource Reservation, резервирование ресурсов хендовера
HS-DSCH:: High Speed Downlink Shared Channel, общий высокоскоростной нисходящий канал
HSCSD:: High Speed Circuit Switched Data, высокоскоростная передача данных по коммутируемым каналам
HSDPA:: High Speed Downlink Packet Data Access, высокоскоростной доступ к пакетным данным по нисходящему каналу
HSL:: High-Speed Link, высокоскоростное соединение
HSM:: Hardware Security Module, модуль аппаратной защиты
HSPA:: High-Speed Packet Data Access, высокоскоростная пакетная передача данных
HSS:: Home Subscriber Server, база данных абонентов собственной сети LTE
HSUPA:: High Speed Uplink Packet Data Access, высокоскоростной доступ к пакетным данным по восходящему каналу
HTS:: Head/Tail Sync — полностью сериализованный режим синхронизации кольцевого буфера
HUP:: Handover User Part, абонентская подсистема хэндовера
I-CSCF:: Interrogating CSCF, узел взаимодействия с внешними сетями IMS
IACS:: Immediate Active Codec Set, набор активных кодеков немедленного действия
IAM:: Initial Address Message, начальное адресное сообщение
IANA:: Internet Assigned Numbers Authority, организация по назначению Интернет-номеров
IBCF:: Interconnection Border Control Function, узел управления пограничным взаимодействием сети IMS
ICC:: Integrated Circuit Card, карта со встроенной микросхемой
ICCID:: Integrated Circuit Card Identification, идентификатор смарт-карты
ICD:: Interface Control Document, интерфейсный контрольный документ
ICE:: In Case of Emergency, в случае экстренной ситуации
ICI:: Incoming Call Information, информация о входящем вызове
ICM:: Initial Codec Mode, первоначальный режим кодека
ICMP:: Internet Control Message Protocol, протокол управляющих сообщений в сети Интернет
ICS:: Incident Control System, система реагирования на инциденты
ICS:: IP Multimedia Centralized Services, централизованные службы сети IMS
ICT:: Incoming Call Timer, таймер входящего вызова
IEC:: International Electrotechnical Commission, Международная электротехническая комиссия
IED:: Information Element Data, данные информационного элемента
IEI:: Information Element Identifier, идентификатор информационного элемента
IETF:: International Engineering Task Force, Инженерный совет Интернета — открытое международное сообщество, занимающееся развитием сетевых протоколов и архитектуры Интернета
IFC:: Initial Filter Criteria, первичные критерии фильтрации
IFOM:: IP Flow Mobility, мобильность потока IP
IFS:: International FreePhone Service, международный бесплатный вызов
IGP:: Interior Gateway Protocol, протокол внутридоменной маршрутизации
IHOSS:: Internet Hosted Octet Stream Service, интернет-служба потока октетов
IIOP:: Internet Inter-ORB Protocol, протокол взаимодействия ORB в интернете
IKEv2:: Internet Key Exchange v2, протокол обмена ключами в сети Интернет версии 2
IL:: Incoming Line, входящее соединение
iLo:: Integrated Lights Out, механизм управления серверами в условиях отсутствия физического доступа к ним
IM-SSF:: IP Multimedia Service Switching Function, мультимедийная функция коммутации услуг на базе протокола IP
IMEI:: International Mobile Equipment Identifier, международный идентификатор оборудования для мобильной связи
IMEISV:: International Mobile Equipment Identifier and Software Version, международный идентификатор оборудования для мобильной связи и версия программного обеспечения
IMPI:: IMS Private User Identity, приватный идентификатор пользователя в IMS-сети
IMPU:: IMS Public User Identity, публичный идентификатор пользователя в IMS-сети
IMRN:: IP Multimedia Routing Number, номер маршрутизации в сети IMS
IMS:: IP Multimedia Subsystem, мультимедийная подсистема на базе протокола IP
IMSI:: International Mobile Subscriber Identifier, международный идентификатор абонента мобильной связи
IN:: Intellectual Networks, интеллектуальные сети
INAP:: Intelligent Network Application Protocol, прикладной протокол интеллектуальной сети
INAP-R:: INAP for Russian Telecommunication Network — российская версия протокола INAP
INF:: Information, сообщение о передачи информации в ISUP
InitialDP:: Initial Detection Point, начальное место обнаружения
INN:: Internal Network Number, внутренний сетевой номер
INR:: Information Request, запрос информации в ISUP
InRoute:: Incoming Route, входящий маршрут
INS:: Instruction, инструкция
IO:: Input/Output, ввод/вывод
IoT:: Internet of Things, интернет вещей
IP:: Intelligent Peripheral, интеллектуальная периферия
IP:: Internet Protocol, межсетевой протокол
IPCP:: Internet Protocol Control Protocol, протокол управления протоколом IP — протокол согласования параметров IP-соединения поверх PPP-соединения
IPDL:: Idle Period Downlink, период простоя нисходящей линии
IPE:: In Path Equipment, оборудование маршрута передачи
IPMI:: Intelligent Platform Management Interface, интеллектуальный интерфейс управления платформой
IPSec:: Internet Protocol Secure, протокол IP с поддержкой функций безопасности
IPSP:: IP Server Process, сущность процесса приложения, работающего по IP
IRQ:: Interrupt Request, запрос на прерывание процесса
ISC:: Intersystem Communication, межсетевое взаимодействие
ISD:: Insert Subscriber Data, вставить данные абонента — обновления данных абонента
ISDN:: Integrated Services Digital Network, цифровая сеть с интеграцией услуг
ISG:: IP Source Guard, защита IP-адреса от подделки
ISO:: International Organization for Standardization, Международная организация по стандартизации
ISRAI:: Idle-Mode Signalling Reduction Activation Indication, индикация включения режима уменьшения передачи сигнала в ждущем режиме
ISRSI:: Idle-Mode Signalling Reduction Supported Indication, индикация поддержки уменьшения передачи сигнала в ждущем режиме
ISS:: Intercom Station Selection, система выбора станции внутренней связи
IST:: Immediate Service Termination, немедленное прекращение обслуживания
ISUP:: ISDN User Part, пользовательская часть ISDN
ISUP-R:: ISUP for Russian Telecommunication Network, подсистема ISUP для национальной сети связи России
ITC:: Integrated Terminal Controller, интегрированный терминальный контроллер
ITG:: Internet Telephony Gateway, шлюз интернет-телефонии
ITU:: International Telecommunications Union, Международный союз электросвязи
IUA:: ISDN User Adaptation, протокол пользовательской адаптации ISDN
IVR:: Interactive Voice Response, интерактивное голосовое меню
IWMSC:: Interworking MSC, межсетевой MSC
JAXB:: Java Architecture for XML Binding — инструмент для конвертации Java-объектов в XML и обратно
JDBC:: Java Database Connectivity, соединение с базами данных на Java
JMX:: Java Management Extensions, управленческие расширения Java для контроля и управления приложениями — , объектами, устройствами и сетями
JSF:: JavaServer Faces — Java-спецификация для построения компонентно-ориентированных пользовательских интерфейсов Web-приложений
JSON:: Java Script Object Notation — текстовый формат обмена на базе JavaScript
JVM:: Java Virtual Machine, виртуальная машина Java
JWT:: JSON Web Token, токен для авторизации в Web-интерфейсе формата JSON
KASME:: Key Access Security Management Entity, модуль управления ключами для безопасности доступа
KDF:: Key Derivation Function, функция формирования ключа
Ki:: Key for Identification, ключ идентификации абонента
KIc:: Key and Algorithm Identifier for Ciphering, идентификатор ключа и алгоритма шифрования
KID:: Key and Algorithm Identifier for RC/CC/DS, идентификатор ключа и алгоритма для проверки избыточности, криптографической хэш-суммы и цифровой подписи
KIK:: Key Identifier for protecting KIc and KID, идентификатор ключа для защиты ключей KIc и KID
KPI:: Key Performance Indicators, ключевые показатели эффективности
KSI:: Key Set Identifier, идентификатор набора ключей
KVM:: Kernel-based Virtual Machine — программное обеспечение для виртуализации в среде Linux, состоящее из модуля ядра и компонентов пользовательского режима
L2TP:: Layer 2 Tunnelling Protocol, протокол туннелирования для уровня 2
LA:: Level Access, уровень доступа
LAC:: L2TP Access Concentrator, концентратор доступа L2TP
LAC:: Local Area Code, код локальной зоны
LACS:: Local Active Codec Set, набор локальных активных кодеков
LAI:: Location Area Identification, идентификация зоны местоположения
LAI:: Location Area Information, информация о зоне местоположения
LAPD:: Link Access Procedure on the D-Channel, процедура доступа к звену/линии для канала D
LAU:: Location-Area-Update, процедура обновления геоданных
LBC:: Load Balancing Cluster, кластер распределенной нагрузки
LBS:: Location Based Services, служба на основе определения местоположения абонента
LCAF:: Location Client Authorization Function, функция авторизации местоположения клиента
LCCF:: Location Client Control Function, функция управления местоположением клиента
LCCTF:: Location Client Coordinate Transformation Function, функция преобразования координат позиции пользователя
LCF:: Location Client Function, функция определения местоположения клиента
LCS:: Location Service, служба определения местоположения
LCZTF:: Location Client Zone Transformation Function, функция преобразования временной зоны местоположения клиента
LDAP:: Lightweight Directory Access Protocol, упрощённый протокол доступа к каталогам
LDR:: Location Deferred Request, отложенный запрос местоположения
LEE:: Laptop Embedded Equipment, оборудование со встроенным ноутбуком
LFA:: Loss of Frame Alignment, потеря цикловой (фазовой) синхронизации
LFM:: Multi Load Filtering, голосование со множественным выбором
LFN:: longForwardedToNumber, адрес переадресации вызова
LFS:: Single Load Filtering, голосование с единоразовым выбором
LI:: Legal Intervention, законное вмешательство в вызов
LI:: Length Indicator, индикатор длины
LI:: Log Intelligence, обработка лог-файлов
LIDB:: Line Information Database, информационная база данных линии связи
LIFO:: Last in, First out, стек по принципу «последним пришел — первым ушел»
LIPA:: Local IP Access, прямой доступ к домашней локальной IP-сети
LLC:: Logical Link Control, протокол управления логическими связями
LLC:: Logical Link Control, управление логическими связями
LMA:: Local Mobility Anchor, локальный узел управления мобильностью
LME:: Laptop Mounted Equipment, оборудование с вмонтированным ноутбуком
LMF:: Location Management Function, функция управления местоположением
LMMF:: LMU Mobility Management Function, функция управления мобильностью LMU
LMSI:: Local Mobile Subscriber Identity, местный идентификатор абонента мобильной связи
LMU:: Line Measurement Unit, стационарный измерительный модуль
LMU:: Location Measurement Unit, единицы измерения местоположения
LND:: Last Number Dialled, последний набранный номер
LNR:: Last Number Redial, услуга повторного набора номера абонента из последнего вызова
LOF:: Loss of Frame, сигнал потери цикловой синхронизации
Loop_ST:: Loop Signaling Termination, зацикленная отправка сигнальной информации
LOS:: Loss of Signal, сигнал потери линейного сигнала E1
LP:: Loop Prevention, предотвращение создания бесконечных зацикливаний
LPB:: Local Phone Book, локальная книга контактов
LRF:: Location Retrieval Function, функция поиска местоположения
LSA:: Localized Service Area, локализованная зона обслуживания
LSAF:: Location Subscriber Authorization Function, функция авторизации позиции абонента
LSB:: Least Significant Bit, младший бит
LSBcF:: Location System Broadcast Function, функция широковещания система геопозиционирования
LSBF:: Location System Billing Function, функция биллинга для системы позиционирования
LSCF:: Location System Control Function, функция управления системой позиционирования
LSCS:: Local Supported Codec Set, набор локально поддерживаемых кодеков
LSCTF:: Location System Coordinate Transformation Function, функция преобразования координат системы геопозиционирования
LSOF:: Location Subscriber Operations Function, функция операций геопозиции абонента
LSPF:: Location Subscriber Privacy Function, функция приватности геопозиции абонента
LSSU:: Link Status Signal Unit, кадр передачи статусов сигнальных сообщений
LSTF:: Location Subscriber Translation Function, функция передачи местоположения абонента
LTE:: Long-Term Evolution, стандарт беспроводной высокоскоростной передачи связи для мобильных сетей
LTO:: Line Signal Timeout, истечение допустимой длительности линейного сигнала
LVDS:: Low Voltage Differential Signaling, дифференциальная сигнализация низкого напряжения
M2PA:: MTP-2 User Peer-to-Peer Adaptation Part, протокол адаптации пользовательского Peer-to-Peer уровня MTP-2 стандарта SIGTRAN
M3UA:: MTP-3 User Adaptation Part, протокол адаптации пользовательского уровня MTP-3 стандарта SIGTRAN
MAC:: Media Access Control, уникальный идентификатор оборудования или сетевого интерфейса в сети Ethernet
MAC:: Message Authentication Code, код проверки подлинности сообщения
MACF:: Multiple Association Control Function, функция управления множественными ассоциациями
MACS:: Maximum Number of Codecs Modes in the Active Codec Set
MAG:: Mobile Access Gateway, шлюз мобильного доступа
MAH:: Mobile Access Hunting, доступ мобильных пользователей
MAP:: Mobile Application Part, протокол мобильных приложений
MB:: Music Box, автоматическое воспроизведение мелодий
MBMS:: Multimedia Broadcast Multicast Service, услуга трансляции медиаконтента в режиме многоадресной передачи
MBR:: Maximum Bit Rate, максимальная битовая скорость
MBSFN:: Multimedia Broadcast Multicast Service Single Frequency network, одночастотная сеть многоадресной передачи мультимедийных широковещательных услуг
MC:: Multicall, многопользовательский
MCA:: Missed Call Alert, оповещение о пропущенном вызове
MCA:: Mobile Communication on Aircraft, мобильные средства коммуникации на воздушном судне
MCC:: Mobile Country Code, код страны в мобильных сетях
MCE:: Missed Call Emulation, эмуляция пропущенного вызова
MCE:: Multicell/Multicast Coordination Entity, узел координации радиосигналов между сотами
MCI:: Malicious Call Identification, идентификация злонамеренных вызовов
MCM:: Multi-Connection Mode, режим нескольких соединений
MCN:: Missed Call Notification, оповещение о пропущенных вызовах
MCU:: Media Control Unit, сервер обработки медиаданных
MCU:: Multipoint Control Unit, сервер многоточечной конференции
MD5:: Message Digest 5 — алгоритм хеширования
MDT:: Minimization Drive Test, минимизация выездного тестирования
MDT:: Multicast Distribution Tree, дерево многоадресного распределения
ME:: Mobile Equipment, мобильное оборудование
MEI:: Mobile Equipment Identity, идентификатор мобильного устройства
MEID:: Mobile Equipment Identifier, идентификатор мобильного оборудования сети CDMA
MExE:: Mobile Execution Environment, мобильная среда исполнения
MF:: Master File, файл с основными данными
MFC:: Multi-Frequency Compelled, многочастотный вынужденный
MFP:: Multi Frequency Packet, блок типа "импульсный пакет №2"
MFS:: Multi Frequency Shuttle, блок типа "импульсный челнок"
MGC:: Media Gateway Control, система управления медиашлюзами
MGCF:: Media Gateway Control Function, узел управления медиашлюзами
MGCP:: Media Gateway Control Protocol, протокол управления медиашлюзами
MGV-F:: MTK Generation and Validation Function, функция создания и подтверждения ключей MTK
MGW:: Media Gateway, шлюз передачи медиаданных
MIB:: Management Information Base, база управляющей информации — виртуальная база данных, используемая для управления объектами в сетях связи
MID:: Message Identifier, идентификатор сообщения
MiD:: Multi-Identity, многопользовательский
MIKEY:: Multimedia Internet Keying, система создания ключей для сетевых мультимедиа
MIME:: Multipurpose Internet Mail Extensions — стандарт передачи различных типов данных по электронной почте
MIPv4:: Mobile IPv4, расширение функциональности протокола IPv4 по обеспечению мобильности
MLC:: Mobile Location Centre, центр позиционирования
MLD:: Multicast Listener Discovery, розыск групповых слушателей
MME:: Mobility Management Entity, узел управления мобильностью
MMEI:: MME Identifier, идентификатор MME
MMS:: More Messages to Send, флаг наличия сообщений, готовых к отправке
MMS:: Multimedia Message Service, служба мультимедийных сообщений
MMSC:: Multimedia Message Service Center, центр обработки мультимедийных сообщений
MMSI:: Multimedia Message Service Interface, MMS-интерфейс
MMSS:: MultiMode System Selection, многорежимная система выбора
MMTel:: IMS Multimedia Telephony, мультимедийная телефония в сетях IMS
MN:: Message Number, номер обрабатываемого сообщения
MNC:: Mobile Network Code, код сети мобильной связи
MNP:: Mobile Number Portability, переносимость номеров мобильной сети
MNRR:: Mobile Station Not Reachable Reason, причина недоступности абонента
MO:: Mobile Originated, исходящий
MO-SMS:: Mobile Originated Short Message, исходящее SMS-сообщение
MOCN:: Multi-Operator Core Network, межоператорская базовая сеть
MOSPF:: Multicast Open Shortest Path First, OSPF при групповой многоадресной рассылке
MPC:: Multiple Party Conference, многопользовательская конференция
MPLS:: MultiProtocol Label Switching, многопротокольная коммутация по меткам
MPS:: Multimedia Priority Services — служба для повышения приоритета сетей связи экстренных служб
MPS:: MultiPage Signal, многостраничный сигнал
MPTY:: Multi-Party service, многосторонняя услуга
MR:: Message Reference, идентификатор соответствующего сообщения SMS-SUBMIT
MRFC:: Media Resource Function Controller, контроллер мультимедийных ресурсов
MRFP:: Media Resource Function Processor, процессор мультимедийных ресурсов
MS:: Mobile Subscriber, абонент мобильной сети
MSAN:: Multi-Service Access Node, узел многосервисного доступа
MSB:: Most Significant Bit, старший бит
MSC:: Mobile Switching Center, коммутационный центр мобильной связи
MSISDN:: Mobile Subscriber Integrated Services Digital Number, номер абонента мобильной связи для цифровой сети с интеграцией услуг
MSK:: MBMS Service Key, ключ услуги MBM
MSL:: Minimum Security Level, минимальный уровень безопасности для отправки защищенных пакетов
MSLD:: Minimum Security Level Data, данные минимального уровня безопасности для отправки защищенных пакетов
MSML:: Media Sessions Markup Language, язык разметки сессии канала передачи
MSRN:: Mobile Station Roaming Number, роуминговый номер мобильной станции
MSS:: Maximum Segment Size, максимальный размер полезного блока данных TCP
MSU:: Meaning Signaling Unit, значащая сигнальная единица
MSU:: Message Signal Unit, сигнальная единица сообщения
MSV:: MS Validated, подтверждение аутентификации абонента на новом узле SGSN
MT:: Mobile Terminated, входящий
MT-SMS:: Mobile Terminated Short Message, входящее SMS-сообщение
MTA:: Multilateration Timing Advance, множественное позиционирование на основе времени задержки ответного сигнала
MTI:: Message Type Indicator, индикатор типа сообщения
MTK:: MBMS Traffic Key, ключ обмена MBMS
MTP:: Message Transfer Part, подсистема передачи сообщений
MTRF:: Mobile Terminating Roaming Forwarding, переадресуемый исходящий вызов в роуминговой сети
MTU:: Maximum Transmission Unit, максимальный размер пакета
MTY:: Multi Party, многосторонний
MuD:: Multi-Device, многоточечный
MUK:: MBMS User Key, ключ пользователя MBMS
MUP:: Mobile User Part, абонентская подсистема мобильной связи
MVNO:: Mobile Virtual Network Operator, виртуальный оператор мобильной связи
MWD:: Messages-Waiting-Data, информация о сообщениях в режиме ожидания — список центров, у которых есть сообщения, ожидающие доставки абоненту
N3IWF:: Non-3GPP InterWorking Function, функция взаимодействия с не-3GPP сетью доступа
NA:: Network Appearance, локальная ссылка на сигнальный шлюз и сервер приложений
NACC:: Network Assisted Cell Change, сетевая смена соты
NAEA:: North American Equal Access — закон о предоставлении равных возможностей всем гражданам
NAI:: Nature of Address Indicator, индикатор типа адреса
NAI:: Network Access Identifier, идентификатор сети доступа
NAPTR:: Name Authority Pointer — один из видов записи ресурса на DNS
NAS:: Network Access Server, сервер сетевого доступа
NAS:: Network Attached Storage, сетевое хранилище данных
NAS:: Non-Access Stratum, слой без доступа — содержит информацию, передаваемую между базовой сетью оператора и пользовательским устройством
NAT:: Network Address Translation, преобразование сетевых адресов
NB-IoT:: Narrow Band Internet of Things — стандарт сотовой связи для стационарных устройств с низкими объемами передаваемых данных и малым потреблением
NBM:: Network Based Mobility, управление мобильностью на базе сети
NBNS:: NetBIOS Name Service — сервис для предоставления услуг сеансового уровня OSI, позволяя приложениям на отдельных машинах взаимодействовать через локальную сеть
NBR:: Number of Parallel Bearers, количество параллельных медиаканалов передачи
NCC:: Network Colour Code, код раскраски сети
NCGI:: New Radio Cell Global Identity, глобальный идентификатор новой радиосоты
NCS:: Network Communication Server, сервер управления сетью связи
NDB:: Non-Directional Beacon, приводной радиомаяк
NDP:: Neighbour Discovery Protocol, протокол обнаружения соседей
NEF:: Network Exposure Function, функция обеспечения взаимодействия с внешними приложениями
NFV:: Network Function Virtualization, виртуализация сетевых функций
NGAF:: Non-GPRS Alert Flag, флаг оповещения MSC/VLR об активности абонента
NGN:: Next Generation Networks, сети нового поколения — мультисервисные сети связи
NGOSS:: New Generation Operation Systems and Software, новое поколение систем технико-эксплуатационной поддержки и программных средств
NI USSI:: Network Initiated Unstructured Supplementary Service Data over IMS, инициированный сетью USSD по сетям IMS
NI:: Network Identifier, идентификатор сети
NI-LR:: Network Induced Location Request, запрос местоположения от сети
NIA:: Network Indication of Alerting, сетевая индикация аварий
NIC:: Network Interface Controller, сетевой контроллер
NIDD:: Non-IP Data Delivery, передача данных не по протоколу IP
NMC:: Network Management Controls, функции управления сетью
NMO:: Network Mode of Operation, сетевой режим работы
NMS:: Network Management System, система управления сетью
NP:: Numbering Plan, план нумерации
NPCI:: Network Protocol Control Information, управляющая информация сетевого протокола
NPI:: Numbering Plan Indicator, индикатор плана нумерации
NPLI:: Network Provided Location Information, информация о геолокации, предоставленная сетью
NPN:: Network Protocol Negotiation, согласование сетевого протокола
NRCT:: noReplyConditionTime, таймер ожидания ответа при переадресации в случае отсутствия вызова
NRF:: NF Repository Function, хранилище сетевых функций
NRSN:: Network Request Support Network, сеть поддержки сетевых запросов
NRSU:: Network Request Support UE, пользовательское оборудование, поддерживающее сетевые запросы
NSAPI:: Network Service Access Point Identifier, идентификатор точки доступа к сетевых службам
NSC:: Non-Standard Facilities Command, сообщение о посылке NSF в протоколе T.30
NSDU:: Network Service Data Unit, блок данных сетевой услуги
NSE:: Named Signaling Event, ключ для обеспечения взаимодействия между протоколами факсимильной передачи
NSF:: Non-Standard Facilities, нестандартное сообщение в протоколе T.30
NSLIP:: Negative Slip, отрицательное проскальзывание — пропуск фрейма
NSS:: Non-Standard Facilities Setup, настройка NSF в протоколе T.30
NSSF:: Network Slice Selection Function, функция выбора сетевого слоя
NSWO:: Non-Seamless WLAN Offload — технология разгрузки WiFi сети с прерыванием трафика в случае хэндовера
NTE:: Named Telephony Event, именное событие телефонии
NTP:: Network Time Protocol, сетевой протокол синхронизации времени
NWDAF:: Network Data Analytics Function, функция анализа сетевых данных
OA:: Originating Address, адрес отправления
OACS:: Optimized Active Codec Set, оптимизированный набор активных кодеков
OAM:: Operation, Administration, and Maintenance, эксплуатация, администрирование и техническое обслуживание
OBD:: Outbound Dialler, абонент, оформивший подписку во время массового оповещения пользователей
OCI:: Outgoing Call Information, информация об исходящем вызове
OCS:: Online Charging System, система учета расходов в реальном времени
OCT:: Outgoing Call Timer, таймер исходящего вызова
ODB:: Operator Determined Barring, запрет, установленный оператором связи
ODBC:: Open Database Connectivity, программный интерфейс подключения к базам данных
OFCS:: Offline Charging System, система учета расходов в режиме offline
OFDMA:: Orthogonal Frequency Division Multiple Access, множественный доступ с ортогональным частотным разделением
OgPN:: Original Party Number, первоначальный номер абонента
OI:: Operation Indication, индикация выполнения действия
OI:: Operator Identifier, идентификатор оператора
OM:: Optimization Mode Supported, поддержка режима оптимизации
OMA:: Open Mobile Alliance, Открытое сообщество операторов мобильной связи
OMAP:: Operation, Maintenance, and Administration Part, подсистема эксплуатации, администрирования и технического обслуживания
OMC:: Operation and Maintenance Centre, центр эксплуатации и технического обслуживания
OMI:: Open Message Interface, интерфейс открытых сообщений
OMI:: Operation and Maintenance Interface, интерфейс эксплуатации и технического обслуживания
OMS:: Outlook Mobile Service — сервис для интеграции почтовых служб ПК с сетями мобильных операторов
OP:: Open Platform, платформа с открытым исходным кодом
OPC:: Origination Point Code, код сигнальной точки отправления
OPL:: Operator PLMN List, список операторских PLMN
OPLMNwACT:: Operator Controlled PLMN Selector with Access Technology, элементарный файл для селектора сети, управляемого оператором, с технологией доступа
OQoD:: Originating Call Query on Digit Analysis, анализ при запросе по цифрам инициируемого вызова
OR:: Optimal Routing, оптимальная маршрутизация
ORB:: Object Request Broker, брокер объектных запросов
OSA:: Open Service Architecture, архитектура открытых сервисов
OSI:: Open System Interconnection, модель протоколов для взаимодействия открытых систем
OSPF:: Open Shortest Path First — протокол динамической маршрутизации, отслеживающий наиболее короткий путь
OTA:: Over-the-Air, беспроводной способ доставки сообщений
OTDOA:: Observed Time Difference Of Arrival, наблюдаемая разница времени получения сигнала
OTID:: Original Transaction Identifier, идентификатор транзакции TCAP на исходящей стороне
OW:: One-Wire Server, однопоточный сервер
P-CSCF:: Proxy CSCF, узел взаимодействия с абонентскими терминалами IMS
P-LIG:: Packet Lawful Interception Gateway, специальный пакетный шлюз законного перехвата
P-TMSI:: Packet Temporary Mobile Subscriber Identity, временный идентификатор абонента пакетной связи
P2P SMS:: Person-to-Person SMS, сообщение, отправленное абоненту от другого абонента
PA:: PlayAnnouncement, проигрыш оповещения
PAA:: PDN Address Allocation, индикатор типа распределения адресов шлюзов PDN
PAP:: Password Authentication Protocol, протокол аутентификации по паролю
PAPR:: Peak-to-Average Power Ratio, отношение пикового уровня мощности сигнала к среднему
PAR:: Precision Approach Radar, радиолокатор точного захода на посадку
PBID:: Phonebook Identifier, идентификатор списка контактов
PBN:: Performance-Based Navigation, навигация на основе эксплуатационных характеристик
PBX:: Private Branch Exchange, учрежденческая телефонная станция
PC:: Protocol Class, класс протокола
PCAP:: Packet Capture, захват данных — программное обеспечение для обработки сетевых данных, поступающих на сетевую карту оборудования
PCB:: Printed Circuit Board, печатная плата
PCB:: Protocol Control Byte, байт проверки протокола
PCF:: Policy Control Function, функция управления политиками
PCF:: Position Calculation Function, функция вычисления местоположения
PCI:: Peripheral Component Interconnect, взаимодействие периферийных компонентов — шина для подключения устройств к микропроцессору
PCI:: Peripheral Component Interface, интерфейс взаимодействия периферийных компонентов
PCI:: Preemption Capability Indicator, индикатор преимущественного занятия линии
PCNTR:: Padding Counter, счетчик паддинга
PCO:: Protocol Configuration Options, опции конфигурации протокола
PCP:: Protei Case Processor, обработчик методов разработки «ПРОТЕЙ»
PCRF:: Policy and Charging Rules Function, правила и политики тарификации — узел LTE, управляющий начислением платы за оказанные услуги
PCSM:: Peer Connection Service Manager, диспетчер соединений протокола Diameter
PCU:: Packet Control Unit, элемент управления пакетами
PDA:: Personal Digital Assistant, персональный цифровой помощник
PDCH:: Packet Data Channel, канал пакетных данных
PDCP:: Packet Data Convergence Protocol, протокол конвергенции пакетных данных
PDN:: Packet Data Network, сеть пакетной передачи данных
PDP:: Packet Data Protocol, протокол пакетной передачи данных
PDU:: Protocol Data Unit, единица данных протокола
PEI:: Permanent Equipment Identifier, постоянный идентификатор оборудования пользователя в сетях 5G
PER:: Packed Encoding Rules, сжатые правила кодирования
PERL:: Practical Extraction and Report Language — язык программирования
PESQ:: Perceptual Evaluation of Speech Quality, оценка восприятия качества передачи речи
PFD:: Packet Flow Description, описание потока пакетов
PGW:: Packet Data Network Gateway, шлюз пакетной передачи данных
PI:: Presentation Indicator, индикатор отображения (адреса)
PIC:: Performance Intelligence Center, центр изучения производительности — узел сети, обрабатывающий информацию о трафике для повышения эффективности
PIC:: Point In Call — текущее состояние вызова
PICS:: Protocol Implementation Conformance Statement, таблицы соответствия реализации протокола
PID:: Process ID, идентификатор процесса
PID:: Protocol ID, идентификатор протокола
PIM:: Protocol Independent Multicast, независимая от протокола многоадресная передача
PIM-SM:: Protocol Independent Multicast - Sparse Mode, режим независимой от протокола многоадресной передачи "Разреженный режим"
PIN:: Personal Identification Number, личный идентификационный номер
PL:: Priority Level, уровень приоритета
PLC:: Power Line Communication, технология передачи информации по электросетям
PLMN:: Public Landing Mobile Network, наземная сеть мобильной связи общего пользования
PLMNwACT:: User Controlled PLMN Selector with Access Technology, элементарный файл для селектора сети, управляемого пользователем, с технологией доступа
PMD:: Pseudonym Mediation Device, устройство передачи псевдонимов
PMIPv6:: Proxy Mobile IPv6, расширение функциональности протокола IPv6 по обеспечению сетевой мобильности
PMM:: Packet Mobility Management, управление мобильностью пакетов
PNG:: Portable Network Graphics — один из форматов изображения
PNN:: PLMN Network Name, сетевое имя PLMN
PNR:: Phone Number Registry, регистр телефонных номеров — сервис определения региона/субъекта РФ и часового пояса по номеру
PNR:: Premium Rate Number, номер с Premium-тарифом
PoC:: Push-to-Talk over Cellular, режим полудуплексной сотовой связи
PoR:: Proof-of-Receipt, уведомление о получении
PPF:: Paging Proceed Flag, флаг посылки вызова
PPP:: Point-to-Point Protocol, протокол канала связи с непосредственным соединением
PPR:: Privacy Profile Register, регистр приватных профилей
PRAF:: Positioning Radio Assistance Function, вспомогательная функция радиоподсистемы
PRBT:: Private Ring Back Tone, персональный сигнал контроля посылки вызова
PRCF:: Positioning Radio Coordinating Function, функция позиционирования в радиоподсистеме
PRF:: Pseudo Random Function, псевдослучайная функция
PRI:: Primary Rate Interface — стандартный интерфейс сети ISDN, определяющий подключение станций ISDN к широкополосным магистралям между АТС или сетевыми коммутаторами
ProSe:: Proximity-Based Services, услуги при прямом соединении устройств
PRRM:: Positioning Radio Resource Management, управление радиоресурсами позиционирования
PS:: Packet Switch, коммутация пакетов
PS:: Piggybacking Supported, поддержка вложенных подтверждений — передача подтверждения в блоке данных обратного направления, 3GPP TS 23.401
PS:: Profile Server, профайл-сервер
PSBCH:: Physical Sidelink Broadcast Channel, физический широковещательный канал прямого соединения устройств
PSI:: Public Service Identity, публичный идентификатор сервиса
PSLIP:: Positive Slip, положительное проскальзывание — повтор фрейма
PSM:: Power Saving Mode, режим экономии энергии
PSMF:: Positioning Signal Measurement Function, функция измерения параметров сигнала при позиционировании
PSTN:: Public Switched Telephone Network, телефонная сеть общего пользования
PTI:: Procedure Transaction ID — идентификатор для отслеживания и соотношения ESM-запросов абонента
PTT:: Push-to-Talk, полудуплексный режим приема-передачи
PUAN:: Packet Uplink Acknowledgement/Negative Acknowledgement, подтверждение/отсутствие подтверждения приема пакета по восходящему каналу
PUK:: PIN Unblocking Key, личный код разблокирования PIN
PVC:: Permanent Virtual Circuit, постоянный виртуальный канал
PVI:: Preemption Vulnerability Indicator, индикатор возможности завершения текущего вызова при наличии приоритетного входящего вызова
PWS:: Public Warning System, система предупреждения населения
QCI:: QoS Class Identifier, идентификатор класса QoS
QoHR:: Query on HLR Release, запрос при отбое от HLR
QoP:: Quality of Protection, качество предоставления безопасности
QoS:: Quality of Service, качество обслуживания
QSIG:: Q-Point Signaling System, сигнальная система рабочих точек — протокол сигнализации PBX между собой
R-APDU:: Response-APDU, ответный протокольный блок данных прикладного уровня
R-TPDU:: Response-TPDU, ответный протокольный блок данных транспортного уровня
RA:: Recipient Address, адрес получателя предыдущего сообщения MAP-MO-SM
RAB:: Radio Access Bearer, канал радиодоступа
RAC:: Routing Area Code, код зоны маршрутизации
RACH:: Random Access Channel, канал случайного доступа
RADIUS:: Remote Authentication in Dial-In User Service, услуга удалённой аутентификации абонента телефонной сети — протокол для реализации аутентификации, авторизации и сбора сведений об использованных ресурсах
RAI:: Remote Alarm Indication, индикация удаленной аварии
RAI:: Routing Area Identity, идентификатор зоны маршрутизации
RAID:: Redundant Array of Independent Disks, избыточный набор независимых дисковых накопителей
RAM:: Random Access Memory, оперативное запоминающее устройство
RANAP:: Radio Access Network Application Protocol, прикладная часть протокола сети радиодоступа
RAS:: Remote Access System, система удаленного доступа
RAT:: Radio Access Technology, технология радиодоступа
RATSCCH:: Robust AMR Traffic Synchronised Control Channel, помехоустойчивый синхронизированный канал управления AMR-трафиком
RAU:: Routing-Area-Update — процедура обновления маршрутизации
RBT:: Ring Back Tone, контроль посылки вызова
RC:: Redundancy Check, проверка избыточности
RC:: Repeat Count, количество повторных попыток
RC:: Routing Context, контекст маршрутизации
RCAF:: RAN Congestion Awareness Function, функция контроля нагрузки на RAN
RCO:: Resource Control Object, объект управления ресурсами
RCS:: Rich Communication Services, система передачи сообщений и контактных данных в сетях мобильной связи
RD:: Reject Duplicates, флаг приема/отбоя сообщений SMS-SUBMIT с одинаковыми MR и DA
RdPN:: Redirected Party Number, номер абонента, перенаправленный в последний раз
RDS:: Route Selection Descriptor, дескриптор выбора маршрута
REL:: Release, освобождение линии ISUP
RFC:: Request for Comments — документы, содержащие общепринятые технические спецификации и стандарты
RFM:: Remote File Management, удаленное управление файлами
RFSP:: RAT/Frequency Selection Priority, приоритет выбора RAT и частоты
RFU:: Reserved for Future Use, зарезервировано для использования в будущем
RgPN:: Redirecting Party Number, номер абонента, на котором последний раз сработала переадресация
RHCP:: Remote Hardware Card Protei, протокол управления аппаратным обеспечением
RHCS:: Red Hat Cluster Suite, программное обеспечение от Red Hat для создания кластера высокой доступности и кластера распределенной нагрузки
RHEL:: Red Hat Enterprise Linux — дистрибутив Linux от Red Hat
RI:: Repeat Interval, время ожидания между попытками
RI:: Routing Indicator, код направления
RIF:: Request Indication Flag, флаг индикации запроса
RIP:: Routing Information Protocol, протокол маршрутизации информации
RLC:: Radio Link Control, управление радиоканалами
RLC:: Release Complete, освобождение канала ISUP завершено
RLOS:: Restricted Local Operator Services, услуги, запрещенные местным оператором
RN:: Routing Number, маршрутный номер
RnA:: Routing and Alerting, маршрутизация и оповещение об ошибке — один из этапов вызова
RNC:: Radio Network Controller, контроллер радиосети
RNL:: Radio Network Layer, уровень радиосети
RNS:: Radio Network Subsystem, подсистема радиосети
RNTI:: Radio Network Temporary Identity, временный объект радиосети
ROS:: Remote Operations Service, услуга удаленных операций
RP:: Reply Path, адрес для отправки ответа
RPC:: Remote Procedure Call, удаленный вызов процедур
RPF:: Reverse Path Forwarding, переадресация в обратном направлении
RPH:: Resource Priority Header, заголовок приоритета источника
RPS:: Reductant Power Supply, резервный источник питания
RPS:: Requests per Second, количество запросов в секунду
RRC:: Radio Resource Control, управление радиоресурсами
RRLP:: Radio Resource Location Services Protocol, протокол услуг по определению местоположения радиоресурсов
RRP:: Reductant Ring Protocol, ошибкоустойчивый протокол резервирования
RSA:: Rivest-Shamir-Adleman Algorithm, алгоритм RSA — один из несимметричных алгоритмов шифрования и цифровой подписи
RSC:: Reset Circuit, сброс канала ISUP
RTCP:: Real-Time Transport Control Protocol, протокол, управляющий передачей данных в режиме реального времени — работает совместно с RTP
RTD:: Round Trip Delay, задержка на подтверждение приема
RTO:: Recovery Time Objective, допустимое время восстановления
RTO:: Retransmission Time, время ожидания до повторной отправки
RTP:: Real-Time Transport Protocol, протокол передачи трафика в режиме реального времени
RTS:: Relaxed Tail Sync — режим синхронизации кольцевого буфера, при котором значение tail увеличивается только один раз последним потоком
RTSP:: Real-Time Streaming Protocol, потоковый протокол реального времени
RTT:: Round-Trip Time, время приема-передачи
RUCI:: RAN User Plane Congestion Information, пользовательская информация о перегрузке в сети радиодоступа
S-CSCF:: Serving CSCF, узел обработки SIP-сообщений IMS
S1-AP:: S1 Application Protocol, прикладной протокол для интерфейса S1
SAC:: Service Area Code, код зоны обслуживания
SACF:: Single Association Control Function, функция управления одиночной ассоциацией
SAD:: Source Address, адрес отправителя
SAE:: System Architecture Evolution, эволюция архитектуры системы — архитектура сети для стандарта LTE
SAI:: Service Area Identity, идентификатор зоны обслуживания
SAM:: Subsequent Address Message, последующее адресное сообщение ISUP
SAPT:: Service Access Point Identifier, идентификатор точки доступа к услугам
SATA:: Serial ATA, последовательный ATA
SB:: Service Builder, среда для настраиваемой инфраструктуры разработки приложений
SBC:: Session Border Controller, пограничный контроллер сессий
SBcAP:: SBc Application Part, прикладная часть протокола SBc — протокол взаимодействия CBC и MME
SBCF:: Session Based Charging Function, функция тарификации на основе сеансов
SBSC:: Serving Base Station Controller, контроллер обслуживающих BSS
SBSS:: Serving BSS, обслуживающая BSS
SC-FDMA:: Single Carrier - Frequency Division Multiple Access, множественный доступ с частотным разделением каналов с одной несущей частотой
SCA:: Service Center Address, адрес сервисного центра
SCAP:: Ericsson Service Charging Application Protocol, прикладной протокол тарификации услуг Ericsson
SCC-AS:: Service Centralization and Continuity Application Server, сервер для централизации и непрерывности предоставления услуг
SCCP:: Signaling Connection Control Part, подсистема управления сигнализацией
SCEF:: Service Capability Exposure Function, технология для взаимодействия с сетью Интернета вещей через единый интерфейс
SCF:: Service Control Function, функциональный объект управления услугами
SCLC:: SCCP Connectionless Control, блок управления услугами SCCP без создания сигнального соединения
SCM:: Single Connection Mode, режим одного соединения
SCME:: SCF Management Entity, управляющий объект SCF
SCMF:: Security Context Management Function, функция управления контекстом безопасности
SCMG:: SCCP Management, средства эксплуатационного управления SCCP
SCOC:: SCCP Connection-Oriented Control, блок управления услугами SCCP с созданием сигнального соединения
SCON:: Signaling Congestion, управление нагрузкой сигнализации
SCP:: Service Control Point, модуль логик услуг, реализованных посредством протокола CAMEL
SCPT:: Service Category Programming Teleservice, услуга настройки категорий услуг
SCR:: Source Controlled Rate, скорость, регулируемая источником
SCRC:: SCCP Routing Control, средства управления маршрутизацией SCCP
SCS:: Service Capabilities Server, сервер обеспечения работоспособности услуг
SCS:: Supported Codec Set, набор поддерживаемых кодеков
SCSM:: SCF Call State Model, модель состояний процесса обслуживания вызова SCF
SCTP:: Stream Control Transmission Protocol, протокол передачи с управлением потока
SCWS:: Smart Card Web Server, Web-сервер смарт-карт
SDCCH:: Standalone Dedicated Control Channel, однополосный выделенный канал управления
SDL:: System Description Language, язык описания систем
SDN:: Service Dialling Number, номер набора сервисов
SDP:: Session Description Protocol, протокол описания сессии
SDU:: Service Data Unit, блок служебных данных
SE:: Security Environment, защищенная среда
SEAF:: Security Anchor Function, якорная функция безопасности — обеспечивает аутентификацию пользователей при их регистрации в сети с любой технологией доступа
SEID:: Security Environment Identifier, индикатор замкнутой безопасной среды
SEP:: Signaling Endpoint, оконечный сигнальный узел сети
SEPP:: Security Edge Protection Proxy, пограничная сетевая функция
SES:: Service Evaluation System, система сбора данных о работе сервисов
SFI:: Short EF Identifier, короткий идентификатор элементарного файла
SFP:: Small Form-Factor Pluggable, стандарт модульных компактных приёмопередатчиков в телекоммуникациях
SFTP:: SSH File Transfer Protocol, прикладной протокол работы с файлами поверх надежного и безопасного соединения
SG:: Signaling Gateway, сигнальный шлюз
SGP:: Signaling Gateway Process, процесс обработки сигнализации в составе сигнального шлюза
SGsAP:: SGs Application Part, прикладной протокол для интерфейса SGs
SGSN:: Serving GPRS Support Node, узел обслуживания абонентов GPRS
SGW:: Serving Gateway, обслуживающий шлюз
SGWCI:: SGW Change Indication, индикация смены узла SGW
SHA:: Secure Hash Algorithm, криптографический алгоритм хэширования
SHARC:: Super Harvard Architecture Single-Chip Computer, одночиповый компьютер Super Harvard Architecture
SI:: Scope Indication, индикация области видимости
SI:: Service Indicator, индикатор услуги
SI:: Signaling Information, сигнальная информация
SI:: Socket Interface, сокет-интерфейс
SIC:: Service Information Code, код сервисной информации
SIDF:: Subscription Identifier Deconcealing Function, функция извлечения идентификатора пользователя
SIGTRAN:: Signaling Transport, передача сигнальных сообщений телефонных сигнализаций по IP-сети
SIM:: Subscriber Identity Module, модуль идентификации абонента
SIMD:: Single Instruction: Multiple Data, одиночный поток команд, множественный поток данных — принцип, обеспечивающий параллельные вычисления
SIO:: Service Information Octet, октет служебной информации
SIO:: Status Indication: Out of Alignment, индикация статуса: не синхронизировано
SIOS:: Status Indication: Out of Service, индикация статуса: не обслуживается
SIP:: Session Initiation Protocol, протокол инициирования сеансов связи
SIPTO:: Selected IP Traffic Offload, разгрузка выбранного IP-трафика
SL:: Service Logic, обслуживающая логика
SLA:: Service Level Agreement, соглашение о качестве предоставляемых услуг
SLC:: Signaling Link Code, код сигнального соединения
SLF:: Subscriber Location Function, функция определения местоположения абонента
SLP:: Service Logic Program, программа логики услуги
SLPP:: Subscriber LCS Privacy Profile, профиль приватности услуг LCS абонента
SLS:: Signaling Link Set, набор сигнальных линий
SLT:: Signaling Link Termination, окончание звена сигнализации
SLTC:: Signaling Link Termination Control, контроль окончания звена сигнализации
SLTM:: Signaling Link Termination Message, сообщение об окончании звена сигнализации
SM:: Secure Message, сообщение с повышенными параметрами безопасности
SM_RP:: Short Message Service Relay Sub-Layer Protocol, протокол подуровня ретрансляции службы коротких сообщений
SMDS:: Switched Multimegabit Data Service, услуга коммутируемой многомегабитной передачи данных
SME:: Protocol State Machine Malfunction, сбой конечного автомата протокола
SMF:: Session Management Function, функция управления сессиями
SMLC:: Serving Mobile Location Centre, сервисный центр позиционирования
SMPP:: Short Messages Peer-to-Peer Protocol, протокол передачи сообщений одноранговой сети
SMS:: Short Message Service, служба коротких сообщений
SMS-CB:: Short Message Service - Cell Broadcast, режим SMS-службы "Трансляция по сотам"
SMS-PP:: Short Message Service - Point to Point, режим SMS-службы "Соединение точка-точка"
SMS-SC:: Short Message Service - Service Center, режим SMS-службы "Центр обслуживания"
SMSC:: Short Message Service Center, центр обработки коротких сообщений
SMSF:: SMS Function, функция поддержки обмена короткими текстовыми сообщениями посредством протокола NAS
SMSP:: SMS Header Parameters, параметры заголовков SMS
SMSP:: Storage Management Services Protocol, протокол служб управления запоминающими устройствами
SMSR:: Short Message Status Report, отчет о статусе короткого сообщения
SMTP:: Simple Mail Transfer Protocol, простой протокол передачи почты
SN:: Notification System, система оповещения
SN:: Serial Number, серийный номер
SNDC:: Subnetwork Dependent Convergence, конвергенция зависимых подсетей
SNDCP:: SubNetwork Dependent Convergence Protocol, протокол конвергенции зависимых подсетей
SNI:: Server Name Indication, индикация имени сервера
SNMM:: Signaling Network Management Message, сообщение от системы управления сетью сигнализации
SNMP:: Simple Network Management Protocol, простой протокол управления сетью
SNOW3G:: Потоковый алгоритм шифрования 3GPP
SOAP:: Simple Object Access Protocol, простой протокол доступа к объектам — протокол обмена структурированными сообщениями в формате XML в компьютерных сетях
SoC:: System on a Сhip, интегральная схема
SoLSA:: Support of Localized Service Areas, поддержка локализованный областей обслуживания
SON:: Self-Organizing Network, самоорганизующаяся сеть
SoR:: Steering of Roaming, стиринг при нахождении в роуминговой сети
SOSM:: System of the Operative and Search Measures, Система оперативно-розыскных мероприятий — СОРМ
SPC:: Signaling Point Code, код сигнального пункта
SPCF:: Security Policy Control Function, функция управления политикой безопасности
SPCI:: SPC Indicator, индикатор SPC
SPI:: Security Parameters Indication, индикация параметров безопасности
SPI:: Serial Peripheral Interface, интерфейс для передачи данных на аппаратном уровне
SPI:: System Packet Interface, системный пакетный интерфейс
SPN:: Service Provider Name, название обслуживающего оператора связи
SPNE:: Signal Processing Network Equipment, сетевое оборудование обработка сигналов
SPT:: Service Point Trigger, условие активации точки триггера
SPT:: Shortest Path Tree, дерево кратчайших маршрутов
SQL:: Structured Query Language, язык структурированных запросов
SQN:: Sequence Number, порядковый номер
SRF:: Signaling Relay Function, функция ретрансляции сигнальных сообщений
SRI:: Status Report Indication, индикация запроса отчета о состоянии
SRNC:: Serving Radio Network Controller, контроллер обслуживающей радиосети
SRNS:: Serving Radio Network Subsystem, обслуживающая подсистема радиосети
SRQ:: Status Report Qualifier, указатель предыдущего сообщения: SMS-SUBMIT или SMS-COMMAND
SRR:: Status Report Request, индикация запроса отчета о состоянии
SRSM:: SRF Call State Model, модель состояний процесса обслуживания вызова в SRF
SRTP:: Secure Real-Time Transport Protocol, безопасный протокол передачи трафика в режиме реального времени
SRV:: Service Record, служебная запись — стандарт для DNS, задающий имена хостов и номера портов для некоторых служб
SRVCC:: Single Radio Voice Call Continuity, система непрерывной голосовой связи с одним радиомодулем
SS:: Supplementary Service, дополнительная услуга
SS7:: Signaling System 7, общий канал сигнализации 7
SSCP:: Supplementary Service Control Protocol, протокол дополнительного сервисного контроля
SSD:: Solid State Drive, твердотельный накопитель
SSE2:: Streaming SIMD Extensions 2, потоковое расширение SIMD-процессора версии 2
SSF:: Server Switching Functions, сервер функциональной коммутации
SSH:: Secure Shell, безопасная оболочка — прикладной протокол удаленного управления и туннелирования TCP-соединений
SSID:: Service Set Identifier, идентификатор набора услуг сети
SSL:: Secure Sockets Layer — протокол защищенных соединений с применением шифрования
SSME:: SSF Management Entity, управляющий объект SSF
SSML:: Speech Synthesis Markup Language, язык разметки для синтеза речи
SSN:: Subsystem Number, номер подсистемы
SSNI:: SSN Indicator, индикатор SSN
SSP:: Service Switching Point, узел коммутации услуг
SSRC:: Synchronization Source, источник синхронизации
SST:: SIM service table, таблица услуг SIM
SSW:: Softswitch, гибкий программный коммутатор
STM:: Signaling Termination Manager, узел управления отправкой сигнальной информации
STM:: Synchronous Transport Module, синхронный транспортный модуль
STN:: Session Transfer Number, номер передачи сессии
STP:: Signaling Transfer Point, магистральный шлюз для маршрутизации трафика
STT:: Speech-to-Text, технология распознавания голосовой информации
SUA:: SCCP User Adaptation Layer, уровень адаптации пользователя SCCP к пользователям IP-сети
SUCI:: Subscription Concealed Identifier, скрытый идентификатор пользователя в сетях 5G
SUERM:: Signal Unit Error Rate Monitoring, контроль коэффициента ошибок при передаче сигнальных единиц
SUME:: Set Up Menu Element, элемент меню настройки
SUPI:: Subscription Permanent Identifier, международный постоянный идентификатор подписки абонента в сетях 5G
SUPL:: Secure User Plane Location, надежное определение местонахождения плоскости пользователя
SUS:: Suspend, удержание вызова ISUP
SWP:: Single Wire Protocol, однопроводной протокол
T-ADS:: Terminating Access Domain Selection, выбор домена доступа для входящих вызовов
T-Bits:: Time Alignment Bits, биты сопоставления времени
TAC:: Tracking Area Code, код зоны отслеживания
TAD:: Traffic Aggregate Description — параметр, содержащий идентификаторы пакетных фильтров абонентского устройства и информацию о них
TAI:: Tracking Area Identity, идентификатор зоны отслеживания
TAP:: Transferred Account Procedure, процедура передачи счета за услуги в роуминге
TAR:: Toolkit Application Reference, справочник приложений — уникальный идентификатор приложений верхнего уровня
TAS:: Telephony Application Server, сервер приложений телефонии
TAU:: Tracking Area Update, обновление зоны обслуживания
TBF:: Temporary Block Flow, временного потока блоков
TBFH:: Time Delay Bad Frame Handling, временная задержка обработки плохого кадра
TCAP:: Transaction Capabilities Application Part, прикладная подсистема возможностей транзакции
TCM:: Toolkit for Conceptual Modeling, пакет программного обеспечения для концептуального моделирования
TCME:: TFO Circuit Multiplication Equipment, оборудование уплотнения каналов TFO
TCP:: Transport Control Protocol, протокол управления передачей данных
TCS:: Terminal Capability Set, функциональные возможности терминала
TDD:: Time Division Duplex, дуплексный режим с временным разделением
TDF:: Traffic Detection Function, функция обнаружения трафика
TDM:: Time Division Multiplexing, мультиплексирование с разделением по времени
TDMA:: Time Division Multiple Access, множественный доступ с временным разделением каналов
TDP:: Trigger Detection Point, триггерная точка обнаружения
TEI:: Terminal Endpoint Identifier, идентификатор оконечной точки терминала
TEID:: Tunnel Endpoint Identifier, идентификатор конечной точки туннеля
TETRA:: Terrestrial Trunked Radio, магистральная наземная радиосвязь
TFO:: Tandem Free Operation, работа без тандемного преобразования
TFT:: Traffic Flow Template, шаблон потока трафика
TFTP:: Trivial File Transfer Protocol, протокол передачи тривиального файла
THP:: Traffic Handling Priority, приоритет обработки трафика
TICC:: Transport Independent Call Control, система управления вызовами, независимая от способов передачи данных
TID:: Thread ID, идентификатор потока
TID:: Transaction Identifier, идентификатор транзакции
TIF:: Translation Information Flag, флаг разрешения использовать короткие FTN в сети CAMEL
TISPAN:: Telecoms and Internet Converged Services and Protocols for Advanced Networks — основное подразделение ETSI по стандартизации
TLB:: Transmission Load Balancing, адаптивная балансировка нагрузки передачи
TLLI:: Temporary Logical Link Identity, временный объект логического канала
TLS:: Transport Layer Security — протокол защищенной передачи данных с применением шифрования
TLS-PSK:: Pre-Shared Key Ciphersuites for Transport Layer Security, наборы шифров с предварительным общим ключом безопасности транспортного уровня
TLV:: Tag-Length-Value, тэг-длина-значение — один из форматов записи данных в файлах
TMAG:: Trusted Mobile Access Gateway, шлюз мобильного доступа
TMGI:: Temporary Mobile Group Identity, временный идентификатор мобильной группы
TMR:: Transmission Medium Requirement, требование к среде передачи
TMSI:: Temporary Mobile Subscriber Identifier, временный идентификатор абонента мобильной связи
TMT:: Traffic Mode Type, режим передачи трафика
ToM:: Tunnelling of Messages, туннелирование сообщений
TON:: Type of Number, тип нумерации
ToS:: Type of Service, тип обслуживания
TPDU:: Transport Protocol Data Unit, блок данных транспортного протокола
TPF:: Traffic Plane Function, функции плоскости передачи трафика
TPI:: Transport Provider Interface, интерфейс драйверов для взаимодействия с транспортными протоколами
TRAU:: Transcoding Rate Adapter Unit, транскодер преобразования скорости передачи данных
TrGW:: Transition Gateway, транзитный шлюз
TSCM:: Transparent Single Connection Mode, режим одного прозрачного соединения
TSL:: Timeslot, ячейка времени
TSL:: Transaction Sublevel, подуровень транзакций — подуровень системы TCAP
TSP:: Telecom Specific Peripheral, телекоммуникационное специальное периферийное устройство
TT:: Translation Type, тип трансляции
TTF:: Failure To Train, кадр отказа в настройке
TTG:: Tunnel Terminating Gateway, оконечный шлюз туннеля
TTI:: Transmission Time Interval, время передачи
TTL:: Time-to-Live, время жизни
TTS:: Text-to-Speech, технология синтеза речи
TTTP:: Transfer to Third Party, передача третьей стороне
TUP:: Telephone User Part, абонентская подсистема телефонной связи
TWAG:: TWAN Access Gateway, шлюз сети TWAN
TWAN:: Trusted WLAN Access Network, доверенная беспроводная локальная сеть доступа
UA:: User-Agent, агент пользователя
UAN:: Universal Access Number, номер универсального доступа
UBA:: Unblocking Acknowledgement, подтверждение разблокировки канала ISUP
UBL:: Unblocking, разблокировка канала ISUP
UBS:: Universal Billing Server, универсальная биллинговый сервер
UCA:: UICC Ciphering Algorithm, алгоритм шифрования UICC
UCI:: User CSG Information, информация о закрытых группах абонента
UCS2:: Universal Coded Character Set 2, стандарт кодировки букв и символов 2 байтами
UDH:: User Data Header, пользовательские заголовки запросов
UDHI:: User Data Header Indicator, индикатор UDH
UDHL:: User Data Header Length, длина UDH
UDM:: Unified Data Management, модуль управления данными пользователей
UDM:: Unified Data Manager Function, функция управления собранными данными
UDP:: User Datagram Protocol, протокол передачи датаграмм пользователей
UDR:: Unified Data Repository, унифицированная база данных
UDSF:: Unstructured Data Storage Function, система хранения неструктурированных данных
UDTS:: Universal Data Transfer Service, универсальная система передачи данных
UE:: User Equipment, пользовательское оборудование
UEA:: UMTS Encryption Algorithm, алгоритм шифрования в сетях UMTS
UGW:: User Gateway, абонентский шлюз
UI:: User Input, пользовательский ввод
UI:: User Interface, пользовательский интерфейс
UIA:: UMTS Integrity Algorithm, алгоритм проверки целостности в сетях UMTS
UICC:: Universal Integrated Circuit Card, универсальная карта с интегральной схемой
UIM:: UICC Integrity Mechanism, механизм проверки цельности UICC
UIVR:: Universal Interactive Voice Response, универсальный автоматический информатор
UL:: Uplink, восходящая линия
ULI:: User Location Information, информация о местоположении абонента
ULS:: Unexpected Line Signal, непредвиденный линейный сигнал
UMTS:: Universal Mobile Telecommunications System, универсальная мобильная телекоммуникационная система
UP:: User Profile, профиль абонента
UPF:: User Plane Function, функция передачи данных пользователей
URA:: UTRAN Registration Area, зона регистрации в сетях UMTS
URL:: Uniform Resource Locator, унифицированный адрес электронных ресурсов
URLLC:: Ultra-Reliable and Low Latency Communications, ультранадежная связь с низкими задержками
URN:: Uniform Resource Name, универсальное имя источника
URRP:: UE Reachability Request Parameter, параметр запроса доступности в сетях UMTS
URSP:: UE Route Selection Policy, политика выбора маршрута для оборудования пользователя
USAT:: USIM Application Toolkit, набор приложений USIM
USC:: USSD Service Center, центр обработки USSD
USIM:: Universal Subscriber Identity Module, универсальный модуль идентификации абонента
USSD:: Unstructured Supplementary Service Data, неструктурированные дополнительные служебные данные — технология взаимодействия абонента и приложения через обмен короткими сообщениями
USSDC:: USSD Center, центр обработки USSD-запросов
UST:: USIM Service Table, таблица услуг на USIM
USU:: Used-Service-Unit, сервисный блок использованных услуг — Diameter-CCA
UTDOA:: Uplink Time Difference of Arrival, разница времени получения сигнала по восходящей линии
UTF:: Unicode Transformation Format, формат кодирования символов
UTRAN:: UMTS Terrestrial Radio Access Network, сеть радиодоступа к UMTS
UTWAN:: Untrusted WLAN, ненадежный беспроводный доступ
UUID:: Universally Unique Identifier, универсальный уникальный идентификатор
VAD:: Voice Activity Detection, функция обнаружения голоса
VAS:: Value Added Service, дополнительная платная услуга
VASP:: Value Added Service Provider, поставщик дополнительных платных услуг
VBD:: Voiceband Data, данные в речевом диапазоне
VBS:: Voice Broadcast Service, услуга голосового вещания
VFC:: Voice Frequency Circuit, канал тональной частоты
VFS:: Virtual File System, виртуальная файловая система
VGCS:: Voice Group Call Service, услуга группового голосового вызова
VHE:: Virtual Home Environment, виртуальное домашнее окружение
VLAN:: Virtual Local Area Network, виртуальная локальная сеть
VLR:: Visitor Location Register, регистр местоположения абонентов в роуминге в своей сети
VMA:: Voice Mail Alerting, голосовые предупреждения
VMN:: Voice Mail Notification, голосовые оповещения
VMSC:: Visited MSC, абонентский MSC
VO:: Virtual Office — услуга Виртуальный офис
VOC:: Voice, голосовое сообщение
VoIP:: Voice over Internet Protocol, технология передачи голосовых сообщений в IP-сетях
VoLTE:: Voice over LTE, голосовой вызов на базе протокола LTE
VoMS:: Voucher Management System, система управления платежными картами
VP:: Validity Period, время прекращения валидности сообщения
VPF:: Validity Period Format, флаг наличия Validity Period
VPLMN:: Visited PLMN, гостевая PLMN
VPN:: Virtual Private Network, виртуальная частная сеть
VRRP:: Virtual Router Redundancy Protocol, протокол избыточности виртуальных маршрутизаторов
VSAT:: Very Small Aperture Terminal, малый терминал спутниковой связи узкой направленности
WAAS:: Wide Area Argumentation System, широкозонная корректирующая система
WAE:: WAN Automation Engine, механизм автоматизации глобальных сетей
WAG:: WLAN Access Gateway, шлюз доступа WLAN
WAP:: Wireless Application Protocol, протокол для приложений беспроводной связи
WB:: Welcome Back, система оповещения вновь зарегистрированных гостевых абонентов
WCDMA:: Wideband Code Division Multiple Access, широкополосный множественный доступ с кодовым разделением каналов
WEMT:: Wireless Enhanced Messaging Teleservice, улучшенная беспроводная услуга передачи сообщений
WISM:: Wireless Services Module, модуль, предоставляющий беспроводные услуги
WIX:: Wireless Information Exchange, беспроводной обмен информацией
WLAN:: Wireless Local Area Network, беспроводная локальная сеть
WLSS:: WebLogic SIP Server — программное обеспечение сервера Oracle для запуска SIP-приложений
WML:: Wireless Markup Language, язык разметки для мобильных устройств
WMM:: Wi-Fi Multimedia, мультимедиа Wi-Fi
WPS:: Wireless Priority Service, служба беспроводной приоритетной связи
WSID:: WLAN Specific Identifier, специальный идентификатор WLAN
WTP:: Wireless Transport Protocol, протокол беспроводной передачи
XCAP:: XML Configuration Access Protocol, протокол доступа к конфигурации XML
XML:: eXtensible Markup Language, расширяемый язык разметки
XStream:: Java library for XML or JSON serialization, библиотека Java для сериализации XML-/JSON-файлов
